其實有無官睇社評？【立場新聞】杜耀明：胡鬧政府和混帳管治 (899) 林鄭 若驊

【立場新聞】杜耀明：胡鬧政府和混帳管治 (899)

特首林鄭月娥上台一年半，特區政府正走向胡鬧荒誕、不堪入目的混帳管治。

律政司司長鄭若驊沒徵詢外界資深大律師意見，便決定不起訴前特首梁振英，固然不能服眾，她公布其決定後隨即放假，懶得向立法會和公眾交代原因，固然擺明笑罵由人也目中無人，但若說奇異，總不及林鄭公開強調律政司司長願意向公眾解釋其決定之際，鄭若驊已經放假去了，林鄭的莊嚴承諾頓成無煙大炮，而最奇異的更是，林鄭作此聲明之時，看來對鄭告假一事毫不知情。

林鄭假如真不知情，特區政府的運作可說十分詭異，下屬放假不用上司批准，甚至不用知會上司，甚麼時間放假由僱員自己決定，究竟是鄭若驊個人獨享的政治特權，還是廣施於公務人員的新人事措施？林鄭必須澄清之餘，也得注意此舉顯示政府失效，不同部門各據山頭，各自為政，正妨礙林鄭施政，使政府盡失先機，不能及時回應民間質疑不檢控的決定。

倘若林鄭早已知情，鄭若驊放假不過是瞞天過海的緩兵之計，好讓林鄭輕輕卸去責任，一切留待鄭若驊解說，但又可讓她躲避民意的強烈反彈，並且心存僥倖，希望聖誕的假日歡樂氣氛可沖淡市民的不滿，再逐步捱過七成市民的反對聲音，則林鄭這一着，代表特區繼續淪落，以掩耳盜鈴的無賴手法應付民情，為政府避難、遮羞。

但不論是政府失效，林鄭無力指示律政司司長解釋決定，還是集體行騙，特區政府以謊言布局調解民怨，管治亂局已經形成，因為特首原來「得個講字」，遠遠辦不到「言必信、令必行」，而當政府本身就是製造混亂的來源，市民對政府除了懷疑，再不能有任何幻想。

緊接鄭若驊放過梁振英的決定，政府公布不起訴鄭若驊在其住宅內僭建，同樣是引起混亂。由於鄭若驊自己涉案，就交由律政司刑事檢控專員梁卓然決定是否檢控，而梁為求取信於人，跟足程序要求，聘請私人執業的資深大律師蔡維邦提供法律意見，並交代案件調查結果和蔡的專業判斷，然後作出不檢控的決定。

梁卓然的處理方法當然仍有不足，因為他看來沒有就鄭若驊是否虛假陳述以取得銀行按揭貸款（沒向銀行報告所購物業設有僭建地牢），尋求法律意見，但對於僭建一事，總算依照程序去做。

不過，問題是，今次先取得資深大律師的意見才作決定，何以梁振英案又無須徵求政府以外的法律意見呢？梁卓然有否提出聘請資深大律師研究梁振英案，若有，何以沒有執行？若否，又何以前後兩案由同一個刑事檢控專員處理，手法卻大大不同？還是梁卓然從來沒有參與梁振英案的工作，所以他對梁振英案的回應是「沒有補充」？

從律政的角度看，是否檢控不但有既定的標準（證據是否充分及是否符合公眾利益），也需要公正嚴明的決策程序。鄭若驊案和梁振英案都涉及特區政府的政要人物，為保持檢控決定的公信力，徵求資深大律師的法律意見在所必須，因此梁卓然對鄭若驊案的做法是對的，鄭若驊對梁振英案就只能是錯的，沒有斟酌的餘地。

即使從行政的角度看，兩案的決定相隔數天而已，做法卻先後不一，究竟是鄭若驊做少了，還是梁卓然做多了，政府總該有個說法。政府的沉默，彷彿是說兩者均可，但這豈不是說香港律政決策程序標準混亂，甚至人治當道，誰掌權誰決定，程序可任人「搓圓撳扁」？

由此可見，香港律政以至管治措施無規無矩，亂不堪言，執政者若不痛改前非，反而趁亂搏懵，幻想只要市民無所適從，對政府絕望心淡，加上北京的庇護，他們便可渡過難關，日後甚至可以習非成是，亂政變常規，其實只是極其醜陋的誤會。他們要是堅持錯誤，便是由失德到無耻的墮落，只要常識還在，這樣的政府還可以走得多遠？

真係唔知個政府做乜鳩

有好多評論話香港做官果班，你以為係香港精英，其實只係英政府時期既二打六水平，因為真係勁既人已經走左，一係移民，一係到第二到搵水。

同大陸既名菜係外國唐人街先係正宗同好食既道理一樣，因為以前既大陸名菜館既主廚已經走左移左民，留返係間名店既，只係副廚，甚至二三四廚。

中國呢塊土地上既人，咁耐都係咁悲哀 連d官都係咁

根本而家個政府入面上至下果班人都係垃圾，同以前冇得比

馬時亨咪爆出來政府接受容忍官員無能

是撚但啦 政府運作良好上下一心又點撚樣
本質上都唔係為香港著想 講呢啲黎把撚咩

為左奶共

剷極都唔醒

睇，睇大公文匯環球。